\task{
    На одном из островов Бермудского треугольника ускорение свободного падения отклонено на юг и составляет угол $\alpha$ с
    вертикалью. На каком расстоянии от туземца упадет стрела, выпущенная им вертикально вверх с начальной скоростью~$v_0$? В
    каком направлении следует выпустить стрелу для того, чтобы она вернулась обратно?
}


\taskpic{
    Легкая нерастяжимая нить привязана в точке A к потолку, затем пропущена сквозь маленькую массивную бусинку, зацеплена за
    два блока B и C, и привязана к бусинке вторым концом. Первоначально бусинку удерживают так, что углы, которые нить
    образует с горизонталью, равны $\alpha$, $\beta$ и 90$^\circ$. Затем систему отпускают. Найдите вектор ускорения бусинки
    в начальный момент времени. Ускорение свободного падения $g$.
}{
	\begin{tikzpicture}
		\draw[interface, thick] (0.2, 3.5) -- ++(3.6, 0);
		\node[label = $A$] at (0.5, 2.5) {};
		\node[draw, circle, thick, label = 0:$C$] (r) at (3, 3) {};
		\node[draw, circle, thick, label = 180:$B$] (l) at (2.25, 3) {};
		\draw (r.east) ++(-0.01, 0) -- ++(0, -2) -- (0.5, 3.5);
		\draw (r.north) ++(0, -0.01) -- ++(-0.75, 0);
		\coordinate (c) at ($(r.east) + (-0.01,-2)$);
		\draw (c) -- (tangent cs:node=l, point= {(c)}, solution = 2);
		\draw[fill = black] (c) circle (0.15);
		\draw (2.1, 3.5) -- (l.center) -- (2.4, 3.5);
		\draw (2.85, 3.5) -- (r.center) -- (3.15, 3.5);
		\draw[blue] (1, 3.5) arc (0:-atan(2.5/2.65):0.5) node[right] {$\alpha$};
		\draw[blue, double] (2.6, 3.2) arc (0:-80:0.5) node[right = 0.2] {$\beta$};
	\end{tikzpicture}
}

\task{
    Вертикально в землю вкопан длинный стержень, по которому могут без трения двигаться две маленькие бусинки. Бусинки упруго
    соударяются друг с другом, а нижняя упруго соударяется с землей. Верхняя, которая в $n = 10^4$ раз тяжелее нижней,
    практически неподвижно зависла на высоте $H = 1~\mbox{м}$ над Землей. Определите скорость нижней бусинки.
}

\task{
    Изобретатель Нанайкин предлагает воздвигнуть на Южном полюсе Земли супершест, по которому созданные им аппараты смогут
    карабкаться прямо в космос. По проекту Нанайкина высота супершеста должна быть в 4 раза больше радиуса
    Земли. Спроектированный робот будет подниматься по супершесту, затрачивая на подъём фиксированную мощность
    двигателя. Кроме того, Нанайкин предупредил, что предусмотренная конструкцией скорость робота не может превосходить $v =
    45$ м/с, даже если мощности двигателя для такого подъёма хватает. На испытаниях, проведённых на построенном специально
    стометровом шесте, оказалось, что робот поднимается равномерно, и скорость подъёма составляет $v_0 = 5$~м/c. Найдите, за
    какое время робот Нанайкина преодолеет весь супершест. Радиус Земли $R_0 = 6400$ км. 
}

\task{
	В вакууме на расстоянии $L = 10$ см друг от друга находятся протон $p^+$ и антипротон $p^-$. Обе эти частицы имеют одинаковые
    массы $m = 1{,}27 \cdot 10^{-27}$ кг и одинаковые по модулю заряды $e = 1{,}602 \cdot 10^{19}$ Кл. В первый момент частицы
    неподвижны. При сближении частиц на расстояние $l = 10^{-13}$ м происходит их аннигиляция с рождением $\gamma$-квантов.
    \begin{enumtask}
		\item Какие скорости будут иметь частицы при таком сближении?
        \item Через какое время произойдет аннигиляция частиц?
	\end{enumtask}
	При расчетах гравитационные силы можно не учитывать.
}

\task{
    Однородный кусок диэлектрического пластилина равномерно заряжен по объёму, его полный заряд равен $Q$. От куска отделили
    долю, составляющую $\eta$ процентов, и слепили из неё сферу, внешний радиус которой равен $R$. Из оставшегося куска
    слепили вторую сферу с таким же внешним радиусом. Сферы расположили вплотную, а затем отпустили, так что они, за счёт
    электрического отталкивания друг от друга, далеко разлетелись. Найдите кинетическую энергию первой сферы после разлёта на
    большое расстояние. При каком $\eta$ эта энергия максимальна? Считайте, что разлетающиеся сферы не взаимодействуют с
    другими телами.
}

\taskpic{
    По поверхности диэлектрической фигуры в форме телефонной трубки равномерно распределен заряд $Q > 0$. Фигура помещена в
    электрическое поле напряженностью $E$ так, что она может свободно вращаться вокруг точки A. В положении равновесия угол
    между отрезком AB и направлением электрического поля равен $\alpha$. Какую работу надо совершить, чтобы медленно
    повернуть фигуру в положение, когда отрезок AB направлен вдоль поля? Длина отрезка $AB = L$, силой тяжести пренебречь.
}{
	\begin{tikzpicture} 
		\coordinate (a) at ($(2.5,3)!0.2!(2,0.5)$);
		\coordinate (b) at ($(2,0.5)!0.2!(2.5,3)$);
		\draw[shading = ball, rounded corners = 3pt] (2.5, 3) to[out = -20, in = 0] (2, 0.5) -- (b) to[out = 0, in = -20] (a)
	        -- (2.5,3);
		\draw[blue,<->] (2.4,3) -- (1.9,0.5) node [midway,left] {$L$};
		\draw (2.5,3) node [above] {$A$};
		\draw (2,0.5) node [below] {$B$};
	\end{tikzpicture}  
}

\taskpic{
    В длинном цилиндрическом сосуде находится $\nu = 1~\mbox{моль}$ гелия, заключенный между теплоизолированными боковой
    стенкой и поршнем, соединенных друг с другом резинкой с нулевой начальной длинной. Коэффициент жесткости резинки равен $k
    = 3{,}46~\mbox{Н/м}$. Весь цилиндр помещен в очень горячую однородную среду. Поршень удерживают на расстоянии $l =
    1~\mbox{м}$ от левого торца, при этом температура газа возрастает на $t = 1~\mbox{К}$ за каждые $\tau =
    20~\mbox{с}$. Поршень отпускают; в начальный момент силы, действующие на поршень, скомпенсированы. Постройте график
    зависимости длины резинки $L$ от времени. Трения между поршнем и цилиндром нет. $R =
    8{,}31~\mbox{Дж/(моль}\cdot\mbox{К)}$.
}{ 
	\begin{tikzpicture}[domain = 0:3]
		\draw[pattern = north east lines] (3.8, 2.5) -- ++(0, 0.5) -- ++(-3.8, 0) -- ++(0, -2) -- ++(3.8, 0) -- ++(0, 0.5) --
	        ++(-3.3, 0) --++(0, 1) -- ++(3.3,0) -- cycle;
		\draw (3.8, 2.5) -- (0.5, 2.5) -- (0.5, 1.5) -- (3.8, 1.5);
		\filldraw[gray] (0.5, 2.5) rectangle ++(0.2, -1);
		\draw[pattern = dots, pattern color = green] (0.7, 2.5) rectangle ++(2, -1);
		\draw[very thick] (0.7, 2) -- ++(2, 0);
		\filldraw[black] (2.7, 2.5) rectangle ++(0.2, -1);
		\draw[blue, thick, ->] (2, 3.5) node[right] {$L$} to[out = 180, in = 90] (1.5, 2.1);
	\end{tikzpicture}
}

\task{
    На какую минимальную высоту надо поднять поршень, лежащий на поверхности воды в герметичном сосуде, чтобы вся вода в нем
    испарилась? Толщина слоя воды от дна сосуда~--- $h$, плотность воды~--- $\rho$, молярная масса~--- $\mu$, давление
    насыщенного водяного пара $p$. Температура $T$ воды и пара в сосуде поддерживается постоянной.
}


\taskpic{
    В цилиндре под поршнем содержится $\nu$ молей водорода. В середине дна сосуда и в середине поршня закреплены точечные
    заряды противоположного знака. Определить теплоёмкость такой системы.  Теплоёмкостью стенок цилиндра и поршня
    пренебречь. Сила тяжести пренебрежимо мала, снаружи системы вакуум. Диэлектрическую  проницаемость считать постоянной во
    всём пространстве.
}{
	\begin{tikzpicture}
    	\def\size{50pt}
	    \draw[ultra thick] (-0.5, 0) -- (-0.5, 2);
    	\draw[ultra thick] (0.5, 0) -- (0.5, 2);
	   	\draw[fill = cyan, ultra thick] (-0.5, 0) rectangle (0.5, 1.4);
    	\draw[thick] (-0.5, 1.6) -- (0.5, 1.6);
	    \draw[fill] (0, 1.5) circle [radius = 0.05];
    	\draw[fill] (0, 0.05) circle [radius = 0.05];
	    \draw (0, 1.4) node [below] {-};
    	\draw (0, 0) node [below] {+};
	    \draw (0, 0.7) node {H$_2$};
    \end{tikzpicture}
}